【蘋果日報】馮睎乾：車公你都夠膽老屈？

【蘋果日報】馮睎乾：車公你都夠膽老屈？ (647)

每年初二，全港最紅的「專欄作家」一定是車公。一年一度的車公專欄，短短廿八字，但信息量奇高。鴻文一出，各大媒體馬上轉載，全城議論紛紛。今年車公以「望梅止渴」為題，利用靈界社交平台，通過「劉二世」的人肉帳號，出了一帖，全文如下：「石田為業喜非常，畫餅將來未見香。怎曉田耕耘不得，那知餅食不充腸。」Hashtag是「#中籤」。

大家都說車公說得淺白，「石田」即不能耕的廢田，「畫餅充飢」比喻徒具虛名，全詩擺明罵政府廢，有願景，無實際，「識字都識得解」。又唔好咁講，這廿八字雖然淺白，但如果我問你「畫餅將來未見香」的「將來」怎麼解，你真的懂嗎？（答案見注1）又如劉二世，他把此詩視為吉籤，公然抽車公水，叫市民支持政府，官方解籤師也說「『石田為業喜非常』是不錯的籤文」，這樣曲解車公，難道都不識字？

又有人說，車公是暗示東大嶼人工島一場空。我雖反對填海，但不覺得有必要這樣解。既然石田耕不得，為什麼「喜非常」呢？石田典故可追溯至《左傳．哀公十一年》，當時吳王將要伐齊，越王勾踐率眾朝吳，還慷慨送贈財物，吳國群臣大喜，只有伍子胥憂懼，向吳王進諫，指越人才是「心腹之疾」，所以當務之急是滅越而不是伐齊，「得志於齊，猶獲石田也，無所用之」。明白這典故，車公籤主旨便非常清楚：一，提醒港人不要被表面的利益迷惑；二，說明內部矛盾比外在敵人遺患更大（是暗示香港不該捲入中美貿易戰嗎？）。

車公名字已不可考，但民間相傳，他曾隨宋帝昺南下；到明末，現今新界一帶爆發疫症，鄉民在田心村立車公廟，疫患乃止。今天趁此機會，讓我寫一首〈車公贊〉向這位敢言的KOL致敬：「名字久湮，精靈獨存。生護宋帝，歿祐田村。驅彼疫癘，錫福降恩。諷切俗吏，守貞直言。祠宇斯立，香火昌繁。無公不樂（注2），望重德尊。」

注：1，「將來」解「拿過來」，不是「未來」。2，《晉書．車胤傳》云「無車公不樂」，此處借用。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

有良知既人都知香港發生咩事，d仆街官賣港丫嘛，d官咪唔理囉

車公串左港共幾年啦

一早抽起晒下簽都仲抽到支蠱惑中簽

志平第一人永世坐監

講真話姐

車公sick ball

唔止幾年啦
03年屌港共到而家

翻查過去10年車公賜港籤文，連同今年在內有最多7支中籤，另外上籤及下籤分別有2支及1支，而去年曾發生「調亂籤」，原本現場求得41號的中下籤，大會宣布是求得21號的中上籤。

過去10年籤文

2010●中籤●睽別家園歲月多，不知家內若如何；昨宵一夢真端的，今日人傳信不訛
解曰︰先難後易、凡事可許

2011●中籤●威人威威不是威，只當着力有箴規；白登曾起高皇閣，終被張良守舊圍
解曰︰凡事守舊、求財遂意、自身得運、婚姻不合

2012●中籤●何為邪鬼何為神，神鬼如何兩不分；但管信邪修正處，何愁天地不知聞
解曰︰凡事皆吉

2013●下籤●駟馬高車出遠途，今朝赤腳返回廬；莫非不第人還井，亦似經營乏本歸
解曰︰宜慎小人、凡事不利

2014●中籤●福無私與皆天賜，禍不空生自有招；一片婆心能積善，自然福長禍潛消
解曰︰家宅興吉、求財半遂、自身平安、堅心求謀

2015●中籤●晨粧露彩髻邊雲，玉佩珠顏錦似銀；色則是空空是色，觀音曾勸世間人
解曰︰不可貪心、自身平平、家宅平安、求財半遂

2016●上籤●丹鳳飛舞去潮陽，大展翔毛彩色香；來儀偏向仁者宅，修福自然啟禎祥
解曰︰凡事大吉

2017●第61號上籤●傳來信息果無差，轉運時來自興家；篤志雲程須着力，何天今日賜榮華
解曰︰凡事吉利

2018
第41號中籤(現場求得)●攝衣欲過灘頭海，轉計回來怕濕身，人若不信辛苦事，何能取得保安寧
解曰︰凡事小心、自身平吉、求財吉利、家宅後吉
第21號中籤(大會公布)●頃畝之田歲月深、祖宗創積至于今，勸君論多和少，寸土原來一寸金
解曰︰家宅興旺、自身平安、求財半遂、占病不妨

有良知既人都知香港發生咩事，d仆街官賣港丫嘛，d官咪唔理囉

人話又好，鬼話都好，一日有仆街官香港都仆街